{
  "quesions": [
    {
      "question": "1-4 sinf o'quvchilarining o'qish va matnni tushunish yuzasidan o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturini toping.",
      "options": ["PIRLS", "Pisa", "Tims", "Talis"],
      "correct": "PIRLS"
    },
    {
      "question": "o'quvchilarining o'qish va matnni tushunish, matematik va tabiiy savodxonligini aniqlash maqsadida o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturini toping.",
      "options": ["PISA", "TALIS", "PIRLS", "TIMMS"],
      "correct": "TIMMS"
    },
    {
      "question": "TALIS –tadqiqotining asosiy vazifalaridan birini toping(5)",
      "options": [
        "Uzluksiz malaka oshirish jarayonini takomillashtirish",
        "Matematik savodxonlikni orttirish.",
        "O'qish va matnni tushunish savodxonlikni orttirish.",
        "Tabiiy savodxonlikni orttirish"
      ],
      "correct": "Uzluksiz malaka oshirish jarayonini takomillashtirish"
    },
    {
      "question": "Xorijiy tajribaga ko'ra, kredit-modul tizimida o'quv jarayoni har semestrda nechta moduldan iborat bo'ladi.",
      "options": ["Aniq o'lchovi yo'q", "Bitta", "2 - 4 tagacha", "Bir nechta"],
      "correct": "2 - 4 tagacha"
    },
    {
      "question": "1 USTS ga teng birlikni ko'rsating.",
      "options": ["4 SATS", "2 ECTS", "2 SATS", "1 UCTS"],
      "correct": "2 ECTS"
    },
    {
      "question": "1-4 sinf o'quvchilarining o'qish va matnni tushunish, matematik va tabiiy savodxonligini aniqlash maqsadida o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturini toping.",
      "options": ["Timms", "Pisa", "Talis", "Pirls"],
      "correct": "Timms"
    },
    {
      "question": "15 yoshli o'quvchilar uchun o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturi PISA mezonining (1)birinchi darajasi Blum taksonomiyasining qaysi o'quv maqsadiga mosligini toping",
      "options": ["Bilish", "Tushinish", "Amalda qo'llash", "Tahlil sintez"],
      "correct": "Bilish"
    },
    {
      "question": "15 yoshli o'quvchilar uchun o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturi PISA mezonining (2)ikkinchi darajasi Blum taksonomiyasining qaysi o'quv maqsadiga mosligini toping",
      "options": [
        "Amalda qo'llash",
        "tahlil sintez.",
        "Bilish, tushunish",
        "xulosa"
      ],
      "correct": "Bilish, tushunish"
    },
    {
      "question": "15 yoshli o'quvchilar uchun o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturi PISA mezonining (3)uchinchi darajasi Blum taksonomiyasining qaysi o'quv maqsadiga mosligini toping",
      "options": [
        "Tahlil sintez Amalda qo'llash",
        "Tushunish, xulosa tahlil sintez",
        "Bilish, tushunish, amalda qo'llash,",
        "Bilish, tushunish, xulosa"
      ],
      "correct": "Bilish, tushunish, amalda qo'llash,"
    },
    {
      "question": "15 yoshli o'quvchilar uchun o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturi PISA mezonining (4)tortinchi darajasi Blum taksonomiyasining qaysi o'quv maqsadiga mosligini toping",
      "options": [
        "Bilish, tushunish, amalda qo'llash, tahlil,",
        "Bilish, tushunish, amalda qo'llash, xulosa",
        "Bilish, tushunish, amalda qo'llash, taklif",
        "Bilish, tushunish, amalda qo'llash, sintez"
      ],
      "correct": "Bilish, tushunish, amalda qo'llash, tahlil,"
    },
    {
      "question": "15 yoshli o'quvchilar uchun o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturi PISA mezonining (5)beshinchi darajasi Blum taksonomiyasining qaysi o'quv maqsadiga mosligini toping",
      "options": [
        "Tushunish, xulosa tahlil sintez",
        "Tahlil sintez Amalda qo'llash",
        "Bilish, tushunish, amalda qo'llash, tahlil, sintez",
        "Bilish, tushunish, xulosa"
      ],
      "correct": "Bilish, tushunish, amalda qo'llash, tahlil, sintez"
    },
    {
      "question": "15 yoshli o'quvchilar uchun o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturi PISA mezonining (6)oltinchi darajasi Blum taksonomiyasining qaysi o'quv maqsadiga mosligini toping",
      "options": [
        "Bilish, tushunish, amalda qo'llash, tahlil, sintez, xulosa",
        "tushunish, xulosa Tahlil, sintez, Amalda qo'llash",
        "tushunish, xulosa tahlil sintez.",
        "Bilish, tushunish, xulosa, tahlil sintez Amalda qo'llash"
      ],
      "correct": "Bilish, tushunish, amalda qo'llash, tahlil, sintez, xulosa"
    },
    {
      "question": "15 yoshli o'quvchilar uchun o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturini toping.",
      "options": [
        "PISA",
        "PROBLEM SOLVING AND FINANCIAL LITERACY",
        "TALIS",
        "IMMS"
      ],
      "correct": "PISA"
    },
    {
      "question": "5 kreditlik fanni 70% ga o'zlashtirgan talaba necha kreditni qo'lga kiritadi?",
      "options": ["3,5 kredit", "3 kredit", "4 kredit", "5 kredit"],
      "correct": "5 kredit"
    },
    {
      "question": "Akademik kreditga berilgan javobni toping",
      "options": [
        "Oliy ta'limni tugatishiga asos bo'ladigan talaba tomonidan to'plangan ramziy o'lchov birligi",
        "Yaxlit, muayyan o'quv natijalariga erishishga qaratilgan, Reyting tizimi mezonlariga ega bulgan tizimli, izchil o'qish va o'rganish harakatlari jamlanmasi.",
        "Oliy ta'limning muayyan bosqichida ushbu ta'lim darajasini qo'lga kiritish maqsadida talaba tomonidan muntazam ravishda to'plab boriladigan ramziy o'lchov birligi.",
        "Oliy ta'lim faoliyatini nazorat qiladigan ramziy o'lchov birligi."
      ],
      "correct": "Oliy ta'limning muayyan bosqichida ushbu ta'lim darajasini qo'lga kiritish maqsadida talaba tomonidan muntazam ravishda to'plab boriladigan ramziy o'lchov birligi."
    },
    {
      "question": "Akademik modulga berilgan javobni toping",
      "options": [
        "Oliy ta'limning muayyan bosqichida ushbu ta'lim darajasini qo'lga kiritish maqsadida talaba tomonidan muntazam ravishda to'plab boriladigan ramziy o'lchov birligi.",
        "Oliy ta'limni tugatishiga asos bo'ladigan talaba tomonidan to'plangan ramziy o'lchov birligi.",
        "Oliy ta'lim faoliyatini nazorat qiladigan ramziy o'lchov birligi.",
        "Yaxlit, muayyan o'quv natijalariga erishishga qaratilgan, Reyting tizimi mezonlariga ega bulgan tizimli, izchil o'qish va o'rganish harakatlari jamlanmasi."
      ],
      "correct": "Yaxlit, muayyan o'quv natijalariga erishishga qaratilgan, Reyting tizimi mezonlariga ega bulgan tizimli, izchil o'qish va o'rganish harakatlari jamlanmasi."
    },
    {
      "question": "Amerika Qo'shma Shtatlari kredit tizimini ko'rsating.",
      "options": ["ECTS", "SATS", "USCS", "UCTS"],
      "correct": "USCS"
    },
    {
      "question": "Bajarish, qo'llash, ijro qilish, hisoblash, o'zgartirish, mavzu bo'yicha suhbatlashish, tajriba o'tkazish, rasmiylashtirish, fikr almashish, chizish, foydalanish kabi amallar Blum taksonomiyasining qaysi kategoriyasiga tegishli?",
      "options": ["bilish", "amalda qo'llash", "tushunish", "baholash"],
      "correct": "amalda qo'llash"
    },
    {
      "question": "Bakalavriat ta'lim yo'nalishi namunaviy o'quv rejasidan o'rin olgan o'quv modulidan auditoriyada tashkil etiladigan o'qitish shakllarini toping.",
      "options": [
        "ma'ruza, laboratoriya, amaliy va seminar mashg'ulotlari",
        "Ma'ruza, seminar va amaliy mashg'ulotlar, mustaqil ta'lim",
        "Ma'ruza, seminar va amaliy mashg'ulotlar, kurs ishi",
        "Ma'ruza, laboratoriya, amaliy mashg'ulotlar, fan to'garagi"
      ],
      "correct": "ma'ruza, laboratoriya, amaliy va seminar mashg'ulotlari"
    },
    {
      "question": "Bakalavriatda kechki va sirtqi ta'lim shakllari bo'yicha me'yoriy o'qish muddatlari kunduzgi shakldagidan ko'pi bilan qancha muddat farq qilishi mumkin?",
      "options": ["6 oy", "2 yil", "1 yil", "1,5 yil"],
      "correct": "1 yil"
    },
    {
      "question": "Bir o'quv yili uchun kunduzgi ta'limda amalga oshiriladigan ta'lim dasturining hajmi necha kreditga teng?",
      "options": ["120", "30", "60", "240"],
      "correct": "60"
    },
    {
      "question": "Bolonya jarayoni ishtirokchi davlatlari OTM lari bilan akademik almashishga imkon beruvchi bandni ko'rsating.",
      "options": [
        "professor-o'qituvchilarning xorijiy tajribasi",
        "magistrantlarning xorijda stajirovka o'tashi",
        "o'quv rejalarining xorijiy o'quv rejalariga mosligi",
        "xalqaro ilmiy anjumanlarda ishtirok etish"
      ],
      "correct": "o'quv rejalarining xorijiy o'quv rejalariga mosligi"
    },
    {
      "question": "Dars jadvallari nimalar asosida tuziladi?",
      "options": [
        "o'quv rejalari va akademik taqvim",
        "akademik guruhlar, o'quv rejalardagi fanlar va mashg'ulotlar hajmi, o'qituvchilar kontingenti, auditoriya fondi",
        "o'quv rejalari va auditoriya fondi",
        "o'quv rejalari, qo'shimcha fanlar, akademik taqvim, auditoriya fondi, o'qituvchilarning va talabalarning bo'sh vaqti"
      ],
      "correct": "akademik guruhlar, o'quv rejalardagi fanlar va mashg'ulotlar hajmi, o'qituvchilar kontingenti, auditoriya fondi"
    },
    {
      "question": "Eslash, nomlash, tasavvur qilish, aytib berish, tasvirlash, o'xshashini topish kabi amallar Blum taksonomiyasining qaysi kategoriyasiga tegishli?",
      "options": ["amalda qo'llash", "bilish", "tahlil", "baholash"],
      "correct": "bilish"
    },
    {
      "question": "Fandan keyin o'zlashtirilishi nazarda tutiladigan bandni ko'rsating.",
      "options": [
        "malakaviy amaliyotlar",
        "prerekvizitlar",
        "postrekvizitlar",
        "mustaqil ta'lim"
      ],
      "correct": "postrekvizitlar"
    },
    {
      "question": "Fandan oldin o'zlashtirilishi zarur bo'lgan bandni ko'rsating.",
      "options": [
        "nazariy materiallar",
        "postrekvizitlar",
        "malakaviy amaliyotlar",
        "prerekvizitlar"
      ],
      "correct": "prerekvizitlar"
    },
    {
      "question": "Fanning o'quv-uslubiy majmuasi uchun asos bo'ladigan me'yoriy hujjatlarni ko'rsating.",
      "options": [
        "soatlar taqsimoti, auditoriya va mustaqil ish turlari, laboratoriya anjomlari",
        "DTS, MT, o'quv reja, fan dasturi",
        "dars jadvali, talabaning shaxsiy o'quv rejasi",
        "auditoriya fondi, fan o'qituvchilari ro'yxati"
      ],
      "correct": "DTS, MT, o'quv reja, fan dasturi"
    },
    {
      "question": "Guruhlash, bog'lash, izohlash, ixchamlash, kengaytirish, tushuntirish, farqlash, boshqa shaklda ifodalash kabi amallar Blum taksonomiyasining qaysi kategoriyasiga tegishli?",
      "options": ["baholash", "bilish", "sintez", "tushunish"],
      "correct": "tushunish"
    },
    {
      "question": "Ikki karra o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturini toping.",
      "options": ["PISA", "TALIS", "PIRLS", "TIMMS"],
      "correct": "PISA"
    },
    {
      "question": "Kompetensiyaning lug'aviy ma'nosini toping.",
      "options": [
        "Lotincha competens – layoqatli, qobiliyatli",
        "Fransuzcha competens – uquvli, bilimli",
        "Inglizcha competens – layoqatli, uquvli",
        "Yunoncha competens – layoqatli, bilimli"
      ],
      "correct": "Lotincha competens – layoqatli, qobiliyatli"
    },
    {
      "question": "Kredit-bu..... Ta'rifni to'ldiring",
      "options": [
        "O'qitishning modul texnologiyalari jamlamasi va kredit o'lchovi asosida baholash modeli",
        "Yaxlit, muayyan o'quv natijalariga erishishga qaratilgan, Reyting tizimi mezonlariga ega bulgan tizimli, izchil o'qish va o'rganish harakatlari jamlanmasi.",
        "Talabaning modullarni o'qib o'rganishi va o'z­lashtirishi uchun sarflangan o'quv yuklamasining (vaqtning) o'lchov birligidir",
        "Oliy ta'limni tugatishiga asos bo'ladigan talaba tomonidan to'plangan ramziy o'lchov birligi."
      ],
      "correct": "Talabaning modullarni o'qib o'rganishi va o'z­lashtirishi uchun sarflangan o'quv yuklamasining (vaqtning) o'lchov birligidir"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida akademik guruh jurnalida keltiriladigan bandni ko'rsating.",
      "options": [
        "ilmiy-uslubiy, ilmiy-tadqiqot va \"ustoz-shogird\" yuklamalari",
        "fan nomi, kodi, mashg'ulotlar hajmi, talabalar soni",
        "fan kodi, o'quv auditoriyasi, fan o'qituvchisi",
        "O'RTMI baholari"
      ],
      "correct": "O'RTMI baholari"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida akademik guruh talabalari sonining minimal va maksimal qiymatlari nima asosida belgilanadi?",
      "options": [
        "vaqt me'yorlari asosida, 20-25 ta oralig'ida belgilanadi",
        "auditoriya sig'imi, yuklamalarni optimallashtirish, o'qituvchi yuklamasi asosida belgilanadi",
        "faqat auditoriya sig'imi asosida",
        "o'qituvchi yuklamasi asosida"
      ],
      "correct": "auditoriya sig'imi, yuklamalarni optimallashtirish, o'qituvchi yuklamasi asosida belgilanadi"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida akademik guruhlar qanday belgilanishi lozim?",
      "options": [
        "1-kurs talabalarini tor ixtisosliklarga biriktirish asosida",
        "o'qishga qabul qilingan abituriyenlarni farmoyish bo'yicha guruhlarga taqsimlash orqali",
        "fanlarga va o'qituvchilarga yozilgan talabalar kontingentidan kelib chiqib, ruxsat etilgan chegarada",
        "vaqt me'yorlari asosida har bir guruhga 20-25 ta talabani biriktirish asosida"
      ],
      "correct": "fanlarga va o'qituvchilarga yozilgan talabalar kontingentidan kelib chiqib, ruxsat etilgan chegarada"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida amaliyotga joriy etilishi nazarda tutilgan «flipped classroom» texnologiyasining ma'nosi to'g'ri berilgan javobni toping.",
      "options": [
        "Modulli ta'lim",
        "Kompetensiyali ta'lim",
        "Aralash ta'lim",
        "Majmuali ta'lim"
      ],
      "correct": "Aralash ta'lim"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida dars jadvallari kim tomonidan tuziladi?",
      "options": [
        "o'quv bo'limi",
        "dekanat",
        "registrator ofisi",
        "magistratura bo'limi"
      ],
      "correct": "registrator ofisi"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida dars jadvallarida keltiriladigan bandlarni ko'rsating.",
      "options": [
        "fan nomi, kodi, mashg'ulotlar hajmi, talabalar soni",
        "fan kodi, o'quv auditoriyasi, fan o'qituvchisi, akademik guruh",
        "fan kodi, o'quv auditoriyasi, potoklar, murabbiylik soatlari, ma'naviy-ma'rifiy tadbirlar",
        "talabalar familiyasi, mashg'ulot mavzulari, baholar"
      ],
      "correct": "fan kodi, o'quv auditoriyasi, fan o'qituvchisi, akademik guruh"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida edvayzerning vazifasi nimadan iborat?",
      "options": [
        "talabaning fanlarni o'zlashtirishiga, ilmiy ishlarni olib borishiga, ilmiy anjumanlarda ma'ruza qilishiga, maqola chop qilishiga yaqindan yordam ko'rsatish",
        "amaliy turdagi darslarni o'tish, talabalarga topshiriqlar berish, ularni nazorat qilish va bajarilishiga erishish",
        "amaliy va laboratoriya mashg'ulotlarini olib borish, kurs ishi va loyihalari, malakaviy amaliyotlar, ilmiy izlanishlariga rahbarlik qilish",
        "talabaga o'quv trayektoriyasini tanlashiga akademik maslahatchilik qilish, tanlov fanlarini tanlashiga, ishga joylashishiga yordam ko'rsatish"
      ],
      "correct": "talabaga o'quv trayektoriyasini tanlashiga akademik maslahatchilik qilish, tanlov fanlarini tanlashiga, ishga joylashishiga yordam ko'rsatish"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida fanlar katalogini ishlab chiqadigan komissiya turini ko'rsating.",
      "options": [
        "o'qituvchilar faoliyatini nazorat qilish bo'yicha komissiya",
        "o'quv rejalari bo'yicha komissiya",
        "TMI sifatini nazorat qilish bo'yicha komissiya",
        "ishchi dasturlar bo'yicha komissiya"
      ],
      "correct": "ishchi dasturlar bo'yicha komissiya"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida fanning o'quv-uslubiy majmuasi tarkibiga kiruvchi elementni ko'rsating.",
      "options": [
        "dars jadvallari",
        "o'qituvchi rahbarligidagi talabaning mustaqil ishlari",
        "tanlov fanlari katalogi",
        "talabaning axborot paketi"
      ],
      "correct": "o'qituvchi rahbarligidagi talabaning mustaqil ishlari"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida har bir talaba nima bilan ta'minlanishi kerak?",
      "options": [
        "murabbiyning ish rejasi",
        "kafedraning ish rejasi",
        "ma'lumotnoma-ko'rsatkich",
        "talabaning shaxsiy ish rejasi"
      ],
      "correct": "ma'lumotnoma-ko'rsatkich"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida ishchi o'quv reja nima uchun tuziladi?",
      "options": [
        "talabaning o'quv davrida o'qiydigan barcha fanlarini aniq belgilab qo'yish uchun",
        "dars jadvalini tuzish va fanlarni tanlovga taqdim qilish uchun",
        "dars jadvalini tuzish va o'quv yuklamalarini hisoblash uchun",
        "alohida har bir kafedra tomonidan olib boriladigan o'quv yuklamalarini belgilab qo'yish uchun"
      ],
      "correct": "dars jadvalini tuzish va o'quv yuklamalarini hisoblash uchun"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida ishchi o'quv rejalar qanday ishlab chiqiladi?",
      "options": [
        "namunaviy o'quv rejalariga tanlov fanlarini qo'shish orqali",
        "eng ko'p talabalar kontingentining shaxsiy o'quv rejalari asosida",
        "talabaning shaxsiy o'quv rejasi asosida",
        "namunaviy o'quv reja asosida turdosh OTM lar bilan kelishilgan holda"
      ],
      "correct": "eng ko'p talabalar kontingentining shaxsiy o'quv rejalari asosida"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida kafedra o'quv yuklamasida keltiriladigan bandlarni ko'rsating.",
      "options": [
        "talabalar familiyasi, mashg'ulot mavzulari, baholar",
        "o'quv auditoriyasi, fan o'qituvchisi",
        "o'quv ishlari, ilmiy-uslubiy, ilmiy-tadqiqot va \"ustoz-shogird\" yuklamalari",
        "fan nomi, kodi, mashg'ulotlar hajmi"
      ],
      "correct": "fan nomi, kodi, mashg'ulotlar hajmi"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida lektorning vazifasi nimadan iborat?",
      "options": [
        "leksiyalarni o'qish hamda talabalarda bilim, ko'nikma va malakalar hosil qilish",
        "nazariy bilim berish, talabalarga mustaqil ish topshiriqlari berish va ularni baholash",
        "nazariy bilim berish, talabaning mustaqil ta'limi uchun material tayyorlash",
        "ma'ruzalarni auditoriyada o'tish, talabalarning fan bo'yicha ma'ruza konspektlari to'liq bo'lishini ta'minlash, yakuniy nazorat olish"
      ],
      "correct": "nazariy bilim berish, talabaning mustaqil ta'limi uchun material tayyorlash"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida o'quv rejalari necha marta tuziladi?",
      "options": [
        "1 marta, butun o'quv davri uchun",
        "4 marta, har bir o'quv yili uchun",
        "8 marta, har bir o'quv semestri uchun",
        "2 marta, 1-2 kurs va 3-4 kurs uchun"
      ],
      "correct": "4 marta, har bir o'quv yili uchun"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida o'quv yili bo'yicha barcha fanlarni ijobiy bahoga topshirgan talaba ...",
      "options": [
        "GPA balidan past ball olgan bo'lsa ham keyingi kursga o'tkaziladi",
        "GPA balidan yuqori ball olgan bo'lsa keyingi kursga o'tkaziladi",
        "kamida 3 ta fandan \"yaxshi\" baho olgan bo'lsa keyingi kursga o'tkaziladi",
        "kamida 1 ta fandan \"a'lo\" va 2 ta fandan \"yaxshi\" baho olgan bo'lsa keyingi kursga o'tkaziladi"
      ],
      "correct": "GPA balidan yuqori ball olgan bo'lsa keyingi kursga o'tkaziladi"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida pedagogik yuklama turlari va me'yorlari nimaga qaratilgan bo'lishi zarur?",
      "options": [
        "ilmiy daraja va unvonlar oshib borishi bilan yuklamalarni kamaytirishga",
        "o'quv yuklamalarini xronometraj asosida aniq belgilashga",
        "ta'lim sifatini va OTM reytingini oshirishga",
        "pedagogik yuklamani faqat o'quv yuklamalari asosida belgilashga"
      ],
      "correct": "ta'lim sifatini va OTM reytingini oshirishga"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida prerekvizitlar va postrekvizitlar tizimini shakllantirish bo'yicha asosiy yondashuvlarni ishlab chiqadigan komissiya turini ko'rsating.",
      "options": [
        "ishchi dasturlar bo'yicha komissiya",
        "o'quv rejalari bo'yicha komissiya",
        "TMI sifatini nazorat qilish bo'yicha komissiya",
        "o'qituvchilar faoliyatini nazorat qilish bo'yicha komissiya"
      ],
      "correct": "o'quv rejalari bo'yicha komissiya"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida qaysi faoliyat turi pedagogning o'quv yuklamasiga kiritiladi?",
      "options": [
        "talabalarning ilmiy-tadqiqot ishlari",
        "talabaning mustaqil ta'limi",
        "talabalarning o'quv-izlanish ishlari",
        "o'qituvchi rahbarligidagi talabaning mustaqil ishi"
      ],
      "correct": "o'qituvchi rahbarligidagi talabaning mustaqil ishi"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida qaysi faoliyat turi talabaning faqat o'zi tomonidan amalga oshiriladi?",
      "options": [
        "talabalarning ilmiy-tadqiqot ishlari",
        "talabalarning o'quv-izlanish ishlari",
        "o'qituvchi rahbarligidagi talabaning mustaqil ishi",
        "talabaning mustaqil ta'limi"
      ],
      "correct": "talabaning mustaqil ta'limi"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida talaba qanday akademik guruhda o'qiydi?",
      "options": [
        "butun o'qish davri davomida bitta akademik guruhda",
        "o'z tanlovi asosida har bir semestrda boshqa akademik guruhda",
        "1-2 kurslarda boshqa, 3-4 kurslarda boshqa akademik guruhda",
        "talaba xohlagan paytda guruhini o'zgartirishi mumkin"
      ],
      "correct": "o'z tanlovi asosida har bir semestrda boshqa akademik guruhda"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida talabaga taqdim etiladigan ma'lumotnoma-ko'rsatkich tarkibiga kiruvchi elementni ko'rsating.",
      "options": [
        "sillabuslar, o'quv adabiyotlari nusxalari",
        "yo'nalishning DTS, MT, o'quv rejalari",
        "OTM haqida ma'lumot, talabalarning yashash tarzi, ma'muriy tadbirlar",
        "o'tkaziladigan ma'naviy-ma'rifiy tadbirlar rejasi"
      ],
      "correct": "OTM haqida ma'lumot, talabalarning yashash tarzi, ma'muriy tadbirlar"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida talabalarning mustaqil ishini baholash me'yorlarini ishlab chiqadigan komissiya turini ko'rsating.",
      "options": [
        "o'qituvchilar faoliyatini nazorat qilish bo'yicha komissiya",
        "o'quv rejalari bo'yicha komissiya",
        "ishchi dasturlar bo'yicha komissiya",
        "TMI sifatini nazorat qilish bo'yicha komissiya"
      ],
      "correct": "TMI sifatini nazorat qilish bo'yicha komissiya"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida talabaning axborot paketi tarkibiga nimalar kiradi?",
      "options": [
        "yo'nalishning DTS, MT, o'quv rejalari",
        "ma'lumotnoma-ko'rsatkich, talabaning o'quv-uslubiy majmuasi",
        "sillabuslar, o'quv adabiyotlari nusxalari",
        "akademik kalendar, o'tkaziladigan tadbirlar rejasi"
      ],
      "correct": "ma'lumotnoma-ko'rsatkich, talabaning o'quv-uslubiy majmuasi"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida talabaning fan o'qituvchisini tanlashi qanday amalga oshiriladi?",
      "options": [
        "o'qituvchining ilmiy darajasi va unvoniga qarab",
        "semestr davomida xohlagan paytda va talabaning xohishiga ko'ra",
        "semestrning dastlabki haftasidagi o'qituvchilarning ochiq darslari va o'quv-me'yoriy hujjatlari orqali",
        "talabaning reytingi kamayib borishi tartibida hamda o'qituvchining tasdiqlangan shaxsiy ish rejasi va qat'iy belgilangan kafedra o'quv yuklamasi asosida"
      ],
      "correct": "semestrning dastlabki haftasidagi o'qituvchilarning ochiq darslari va o'quv-me'yoriy hujjatlari orqali"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida talabaning o'quv-uslubiy majmuasi tarkibiga kiruvchi elementni ko'rsating.",
      "options": [
        "akademik taqvim",
        "mustaqil ish bo'yicha ko'rsatmalar",
        "OTM haqida ma'lumotlar",
        "kredit-modul tizimida o'qish tartibi"
      ],
      "correct": "mustaqil ish bo'yicha ko'rsatmalar"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida talabaning o'quv-uslubiy majmuasi tarkibiga kiruvchi elementni ko'rsating.",
      "options": [
        "OTM haqida ma'lumotlar",
        "akademik taqvim",
        "sillabuslar",
        "kredit-modul tizimida o'qish tartibi"
      ],
      "correct": "sillabuslar"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida talabaning o'quv-uslubiy majmuasi tarkibiga kiruvchi elementni ko'rsating.",
      "options": [
        "akademik taqvim",
        "talabaning shaxsiy o'quv rejasi",
        "OTM haqida ma'lumotlar",
        "kredit-modul tizimida o'qish tartibi"
      ],
      "correct": "talabaning shaxsiy o'quv rejasi"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida talabaning o'zlashtira olmagan fanini qayta o'qishga imkon beriladigan davrni ko'rsating.",
      "options": [
        "ta'til davri",
        "kuzgi semestr",
        "bahorgi semestr",
        "yozgi semestr"
      ],
      "correct": "yozgi semestr"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida tyutorning vazifasi nimadan iborat?",
      "options": [
        "talabaning fanlarni o'zlashtirishiga, ilmiy ishlarni olib borishiga, ilmiy anjumanlarda ma'ruza qilishiga, maqola chop qilishiga yaqindan yordam ko'rsatish",
        "amaliy va laboratoriya mashg'ulotlarini olib borish, kurs ishi va loyihalari, malakaviy amaliyotlar, ilmiy izlanishlariga rahbarlik qilish",
        "talabaga o'quv trayektoriyasini tanlashiga akademik maslahatchilik qilish, tanlov fanlarini tanlashiga, ishga joylashishiga yordam ko'rsatish",
        "amaliy turdagi darslarni o'tish, talabalarga topshiriqlar berish, ularni nazorat qilish va bajarilishiga erishish"
      ],
      "correct": "amaliy turdagi darslarni o'tish, talabalarga topshiriqlar berish, ularni nazorat qilish va bajarilishiga erishish"
    },
    {
      "question": "Kredit-modul tizimida yakuniy nazorat qanday shakllarda o'tkaziladi?",
      "options": [
        "faqat yozma ish shaklida",
        "yozma, og'zaki, test, portfolio, taqdimot va h.k.",
        "faqat test shaklida",
        "kurs ishi, kurs loyihasi, startap loyihasi, himoya va h.k."
      ],
      "correct": "yozma, og'zaki, test, portfolio, taqdimot va h.k."
    },
    {
      "question": "Kreditlarning to'plash va o'tkazishning Britaniya tizimini ko'rsating.",
      "options": ["USCS", "SATS", "ECTS", "UCTS"],
      "correct": "SATS"
    },
    {
      "question": "Magistraturada kechki va sirtqi ta'lim shakllari bo'yicha me'yoriy o'qish muddatlari kunduzgi shakldagidan ko'pi bilan qancha muddat farq qilishi mumkin?",
      "options": ["2 yil", "6 oy", "1 yil", "1,5 yil"],
      "correct": "6 oy"
    },
    {
      "question": "Material tayyorlash, yangi shaklda ifodalash, imitatsiyalash, yasash, tuzish, qurish, dasturlash, yaratish, umumlashtirish, modifikatsiyalash, moslashtirish, rejalashtirish kabi amallar Blum taksonomiyasining qaysi kategoriyasiga tegishli?",
      "options": ["bilish", "sintez", "tushunish", "amalda qo'llash"],
      "correct": "sintez"
    },
    {
      "question": "Modul so'zining lug'aviy ma'nosini toping.",
      "options": [
        "Inglizcha - qism, blok",
        "Ruscha – yaxlit narsaning qismi",
        "Lotincha - qism, blok",
        "Fransuzcha - qism, blok"
      ],
      "correct": "Lotincha - qism, blok"
    },
    {
      "question": "Muayyan soha uchun bakalavr tayyorlashda ta'lim sifatini saqlab qolgan holda muddatini 2 yilga qisqartirishga imkon beruvchi tadbirni ko'rsating.",
      "options": [
        "birinchi yil tayanch fanlarni, ikkinchi yil ixtisoslik fanlarini o'qitishni tashkil qilish",
        "2 yillik bakalavriat tayanch ta'limi asosida keyingi 2 yilda ixtisoslik fanlarini o'qitishni tashkil qilish",
        "o'rta maxsus ta'lim muassasalarida bakalavr tayyorlashni yo'lga qo'yish",
        "2 yillik an'anaviy va 2 yillik masofaviy ta'limni joriy qilish"
      ],
      "correct": "2 yillik bakalavriat tayanch ta'limi asosida keyingi 2 yilda ixtisoslik fanlarini o'qitishni tashkil qilish"
    },
    {
      "question": "Mustaqil ta'lim topshiriqlarining qancha qismi kichik guruhlarda hamkorlikda ishlashga mo'ljallangan bo'lishi kerak?",
      "options": ["46143", "46113", "46054", "1/3"],
      "correct": "1/3"
    },
    {
      "question": "Namunaviy o'quv reja asosida ishlab chiqiladigan va ishchi o'quv rejani ishlab chiqish uchun asos bo'ladigan bandni ko'rsating.",
      "options": [
        "fan modullari",
        "talabaning ishchi o'quv rejasi",
        "tanlov fanlari katalogi",
        "talabaning dars jadvali"
      ],
      "correct": "talabaning ishchi o'quv rejasi"
    },
    {
      "question": "Namunaviy o'quv rejada ochilmagan fanlarning kodlari, prerekvizitlari, postrekvizitlari, kreditlari va qisqa mazmuni keltiriladigan materialni ko'rsating.",
      "options": [
        "sillabus",
        "ishchi o'quv reja",
        "tanlov fanlari katalogi",
        "talabaning shaxsiy o'quv rejasi"
      ],
      "correct": "tanlov fanlari katalogi"
    },
    {
      "question": "O'qituvchi rahbarligidagi talabaning mustaqil ishi (O'RTMI) elementini ko'rsating.",
      "options": [
        "FAQ (ko'p so'raladigan savollar) bazasi bilan ishlash",
        "ilmiy tezis, maqola tayyorlash",
        "o'rgatuvchi testlarni mashq qilish",
        "forumda ishtirok etish"
      ],
      "correct": "ilmiy tezis, maqola tayyorlash"
    },
    {
      "question": "O'qituvchi rahbarligidagi talabaning mustaqil ishi (O'RTMI) elementini ko'rsating.",
      "options": [
        "o'rgatuvchi testlarni mashq qilish",
        "FAQ (ko'p so'raladigan savollar) bazasi bilan ishlash",
        "malakaviy amaliyot hisobotini tayyorlash",
        "forumda ishtirok etish"
      ],
      "correct": "malakaviy amaliyot hisobotini tayyorlash"
    },
    {
      "question": "O'qituvchi rahbarligidagi talabaning mustaqil ishi (O'RTMI) elementini ko'rsating.",
      "options": [
        "o'rgatuvchi testlarni mashq qilish",
        "FAQ (ko'p so'raladigan savollar) bazasi bilan ishlash",
        "kurs ishi (loyihasi)ni tayyorlash",
        "forumda ishtirok etish"
      ],
      "correct": "kurs ishi (loyihasi)ni tayyorlash"
    },
    {
      "question": "O'qituvchi rahbarligidagi talabaning mustaqil ishi (O'RTMI) elementini ko'rsating.",
      "options": [
        "o'rgatuvchi testlarni mashq qilish",
        "FAQ (ko'p so'raladigan savollar) bazasi bilan ishlash",
        "hisob-chizma ishini tayyorlash",
        "forumda ishtirok etish"
      ],
      "correct": "hisob-chizma ishini tayyorlash"
    },
    {
      "question": "O'qituvchi rahbarligidagi talabaning mustaqil ishi (O'RTMI) elementini ko'rsating.",
      "options": [
        "FAQ (ko'p so'raladigan savollar) bazasi bilan ishlash",
        "taqdimot tayyorlash",
        "o'rgatuvchi testlarni mashq qilish",
        "forumda ishtirok etish"
      ],
      "correct": "taqdimot tayyorlash"
    },
    {
      "question": "O'qituvchi va talabaning shaxsiy dars jadvalida keltiriladigan bandni ko'rsating.",
      "options": [
        "ma'naviy-ma'rifiy tadbirlar",
        "murabbiylik soatlari",
        "O'RTMI",
        "TMT"
      ],
      "correct": "O'RTMI"
    },
    {
      "question": "O'quv davridagi asosiy o'quv faoliyatlari va ularning muddatlari ko'rsatilgan hujjatni ko'rsating.",
      "options": [
        "sillabus",
        "akademik taqvim",
        "talabaning shaxsiy o'quv rejasi",
        "fanning taqvimiy rejasi"
      ],
      "correct": "akademik taqvim"
    },
    {
      "question": "O'quv jarayonini tashkil qilish hujjatlarini ko'rsating.",
      "options": [
        "sillabuslar, o'quv adabiyotlari nusxalari",
        "yo'nalishning DTS, MT, o'quv rejalari",
        "akademik guruh jurnali, o'qituvchining shaxsiy ish rejasi",
        "o'tkaziladigan ma'naviy-ma'rifiy tadbirlar rejasi"
      ],
      "correct": "akademik guruh jurnali, o'qituvchining shaxsiy ish rejasi"
    },
    {
      "question": "O'quv jarayonini tashkil qilish hujjatlarini ko'rsating.",
      "options": [
        "o'tkaziladigan ma'naviy-ma'rifiy tadbirlar rejasi",
        "yo'nalishning DTS, MT, o'quv rejalari",
        "sillabuslar, o'quv adabiyotlari nusxalari",
        "kafedra o'quv yuklamasi, dars jadvallari"
      ],
      "correct": "kafedra o'quv yuklamasi, dars jadvallari"
    },
    {
      "question": "O'zR OO'MTV ning 09.08.2018 y. dagi 19-2018-sonli buyrug'iga ilova qilingan \"Oliy ta'lim muassasalarida talabalar bilimini nazorat qilish baholash tizimi to'g'risidagi nizom\" ilovasiga ko'ra fanni necha foizga o'zlashtirgan talabaga \"a'lo\" baho qo'yiladi?",
      "options": ["86...100 %", "91...100 %", "90...100 %", "85...100 %"],
      "correct": "90...100 %"
    },
    {
      "question": "O'zR OO'MTV ning 09.08.2018 y. dagi 19-2018-sonli buyrug'iga ilova qilingan \"Oliy ta'lim muassasalarida talabalar bilimini nazorat qilish baholash tizimi to'g'risidagi nizom\" ilovasiga ko'ra fanni necha foizga o'zlashtirgan talabaga \"qoniqarli\" baho qo'yiladi?",
      "options": ["55...70,9 %", "60...70,9 %", "55...69,9 %", "60...69,9 %"],
      "correct": "60...69,9 %"
    },
    {
      "question": "O'zR OO'MTV ning 09.08.2018 y. dagi 19-2018-sonli buyrug'iga ilova qilingan \"Oliy ta'lim muassasalarida talabalar bilimini nazorat qilish baholash tizimi to'g'risidagi nizom\" ilovasiga ko'ra fanni necha foizga o'zlashtirgan talabaga \"yaxshi\" baho qo'yiladi?",
      "options": ["70...86,9 %", "71...85,9 %", "71...89,9 %", "70...89,9 %"],
      "correct": "70...89,9 %"
    },
    {
      "question": "Oliy ta'lim muassasasida o'rtacha o'quv yuklamasi qanday aniqlanadi?",
      "options": [
        "kafedra mudiriga - 600, professorga - 700, dotsentga - 800, katta o'qituvchiga - 900, assistentga - 950 soat hisobidan",
        "OTM bo'yicha jami o'quv yuklamasini pedagoglar shtati soniga bo'lish orqali aniqlanadi",
        "o'rtacha o'quv yuklama 900-950 soat chegarasida belgilanadi",
        "kafedra o'quv yuklamasini kafedra shtatlariga bo'lish orqali aniqlanadi"
      ],
      "correct": "OTM bo'yicha jami o'quv yuklamasini pedagoglar shtati soniga bo'lish orqali aniqlanadi"
    },
    {
      "question": "Oliy ta'lim muassasalarida ta'lim mazmuni nechta tarkibiy qismdan iborat bo'lishi aniqlang.",
      "options": ["3", "4", "1", "2"],
      "correct": "4"
    },
    {
      "question": "O'zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining qaysi Qarorida Xalqaro baholash dasturi asosida tadqiqotlar o'tkazish belgilangan?",
      "options": [
        "O'zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining 2017 yil 6 apreldagi 187-sonli qarori",
        "8-dekabr 2018-yilda qabul qilingan 998-sonli «Xalq ta'limi tizimida ta'lim sifatini baholash sohasidagi xalqaro tadqiqotlarni tashkil etish chora-tadbirlari to'g'risida”gi Qaror",
        "8-dekabr 2018-yilda qabul qilingan 997-sonli «Xalq ta'limi tizimida ta'lim sifatini baholash sohasidagi xalqaro tadqiqotlarni tashkil etish chora-tadbirlari to'g'risida”gi Qaror",
        "O'zbekiston Respublikasi oliy ta'lim tizimini 2030-yilgacha rivojlantirish konsepsiyasi"
      ],
      "correct": "8-dekabr 2018-yilda qabul qilingan 997-sonli «Xalq ta'limi tizimida ta'lim sifatini baholash sohasidagi xalqaro tadqiqotlarni tashkil etish chora-tadbirlari to'g'risida”gi Qaror"
    },
    {
      "question": "Pedagogning auditoriya o'quv yuklamalarini kamaytirishga imkon beradigan tadbirni ko'rsating.",
      "options": [
        "ixtisoslik fanlarini quyi kurslardan boshlab rejalashtirish",
        "har bir tanlov fani uchun alohida yuklama rejalashtirish",
        "talabaning mustaqil ish hajmini oshirish",
        "nazariy darslarni qisqartirib amaliy dars soatlarini oshirish"
      ],
      "correct": "talabaning mustaqil ish hajmini oshirish"
    },
    {
      "question": "Ta'lim sohalari bo'yicha ishlab chiqiladigan me'yoriy hujjatni ko'rsating.",
      "options": [
        "Fan dasturlari",
        "Malaka talablari",
        "O'quv rejalari",
        "Davlat ta'lim standarti"
      ],
      "correct": "Davlat ta'lim standarti"
    },
    {
      "question": "Ta'lim yo'nalishi va mutaxassisligi bo'yicha ishlab chiqiladigan me'yoriy hujjatni ko'rsating.",
      "options": [
        "Davlat ta'lim talabi",
        "Davlat ta'lim standarti",
        "O'quv rejasi",
        "Oliy ta'lim yo'nalishlari va mutaxassisliklari klassifikatori"
      ],
      "correct": "O'quv rejasi"
    },
    {
      "question": "Ta'lim yo'nalishi va mutaxassisligi bo'yicha ishlab chiqiladigan me'yoriy hujjatni ko'rsating.",
      "options": [
        "Davlat ta'lim standarti",
        "Malaka talablari",
        "Davlat ta'lim talabi",
        "Oliy ta'lim yo'nalishlari va mutaxassisliklari klassifikatori"
      ],
      "correct": "Malaka talablari"
    },
    {
      "question": "Talabalar bilimi va malakasini nazorat va baholash qilish tamoyillaridan birini toping(1)",
      "options": [
        "Fundamentallik",
        "Ilmiylik",
        "Muntazamlilik",
        "Ko'rgazmalilik"
      ],
      "correct": "Muntazamlilik"
    },
    {
      "question": "Talabalar bilimi va malakasini nazorat va baholash qilish tamoyillaridan birini toping(2)",
      "options": [
        "Beg'arazlilik",
        "Ko'rgazmalilik",
        "Ilmiylik",
        "Fundamentallik"
      ],
      "correct": "Beg'arazlilik"
    },
    {
      "question": "Talabalar bilimi va malakasini nazorat va baholash qilish tamoyillaridan birini toping(3)",
      "options": [
        "Keng qamrovlilik",
        "Ilmiylik",
        "Ko'rgazmalilik",
        "Fundamentallik"
      ],
      "correct": "Keng qamrovlilik"
    },
    {
      "question": "Talabalar bilimi va malakasini nazorat va baholash qilish tamoyillaridan birini toping(4)",
      "options": [
        "Individuallilik",
        "Ko'rgazmalilik",
        "Ilmiylik",
        "Fundamentallik"
      ],
      "correct": "Individuallilik"
    },
    {
      "question": "Talabalar bilimi va malakasini nazorat va baholash qilish tamoyillaridan birini toping(5)",
      "options": [
        "Fundamentallik",
        "Tabaqalashgan yondashuv",
        "Ilmiylik",
        "Ko'rgazmalilik"
      ],
      "correct": "Tabaqalashgan yondashuv"
    },
    {
      "question": "Talabalar bilimi va malakasini nazorat va baholash qilish tamoyillaridan birini toping(6)",
      "options": [
        "Ilmiylik",
        "Fundamentallik",
        "Ko'rgazmalilik",
        "Talabning yagonaligi"
      ],
      "correct": "Talabning yagonaligi"
    },
    {
      "question": "Talabalar bilimi va malakasini nazorat va baholash qilish tamoyillaridan birini toping(7)",
      "options": [
        "Ko'rgazmalilik",
        "Fundamentallik",
        "1.Muntazamlilik. 2.Beg'arazlilik. 3.Keng qamrovlilik 4. Individuallilik 5. Tabaqalashgan yondashuv. 6. Talabning yagonaligi 7. Maqsadga yo'naltirilgan 8. Ishonchlilik(validlik)",
        "Ilmiylik"
      ],
      "correct": "1.Muntazamlilik. 2.Beg'arazlilik. 3.Keng qamrovlilik 4. Individuallilik 5. Tabaqalashgan yondashuv. 6. Talabning yagonaligi 7. Maqsadga yo'naltirilgan 8. Ishonchlilik(validlik)"
    },
    {
      "question": "Talabalar bilimi va malakasini nazorat va baholash qilish tamoyillaridan birini toping(8)",
      "options": [
        "Ko'rgazmalilik",
        "1.Muntazamlilik. 2.Beg'arazlilik. 3.Keng qamrovlilik 4. Individuallilik 5. Tabaqalashgan yondashuv. 6. Talabning yagonaligi 7. Maqsadga yo'naltirilgan 8. Ishonchlilik(validlik)",
        "Ilmiylik",
        "Fundamentallik"
      ],
      "correct": "1.Muntazamlilik. 2.Beg'arazlilik. 3.Keng qamrovlilik 4. Individuallilik 5. Tabaqalashgan yondashuv. 6. Talabning yagonaligi 7. Maqsadga yo'naltirilgan 8. Ishonchlilik(validlik)"
    },
    {
      "question": "Talabalar tomonidan o'quv maqsadlariga erishish natijalariga asosan?",
      "options": [
        "Amaliy, laboratoriya mashg'ulotlarining va mustaqil talimning samaradorlik koeffitsenti aniqlanadi",
        "Amaliy, seminar mashg'ulotlarining va mustaqil talimning samaradorlik koeffitsenti aniqlanadi",
        "Amaliy, laboratoriya va seminar mashg'ulotlarining samaradorlik koeffitsenti aniqlanadi",
        "Auditoriya mashg'ulotlarining samaradorlik koeffitsenti aniqlanadi"
      ],
      "correct": "Amaliy, laboratoriya va seminar mashg'ulotlarining samaradorlik koeffitsenti aniqlanadi"
    },
    {
      "question": "Talabalarning barcha akademik masalalarini hal qilishga qaratilgan bo'limni ko'rsating.",
      "options": [
        "o'quv-uslubiy bo'lim",
        "dekanat",
        "registrator ofisi",
        "kadrlar bo'limi"
      ],
      "correct": "registrator ofisi"
    },
    {
      "question": "Talabalarning bilimini nazorat qilish va baholash qaysi nazorat turlarida amalga oshiriladi?",
      "options": [
        "Adaptiv nazorat, oraliq, yakuniy",
        "Joriy, oraliq, yakuniy nazorat",
        "Summativ baholash va Reyting tizimi",
        "Dastlabki, formativ, adaptiv nazorat"
      ],
      "correct": "Joriy, oraliq, yakuniy nazorat"
    },
    {
      "question": "Talabalarning fanlarni tanlashi qanday amalga oshiriladi?",
      "options": [
        "talabalarning o'zaro maslahatlashishi, guruhlarga birlashishi va dekan muovini targ'iboti asosida",
        "Yoshlar ittifoqi boshlang'ich tashkiloti targ'iboti asosida",
        "talabaning kasbiy shakllanishidan kelib chiqib dekan va edvayzerlar maslahatchiligida",
        "talabaning qiziqishidan kelib chiqib xohlagan fanni tanlashi asosida"
      ],
      "correct": "talabaning kasbiy shakllanishidan kelib chiqib dekan va edvayzerlar maslahatchiligida"
    },
    {
      "question": "Talabaning mustaqil ta'limi (TMT) elementini ko'rsating.",
      "options": [
        "ilmiy tezis, maqola tayyorlash",
        "taqdimot tayyorlash",
        "kurs ishi (loyihasi)ni tayyorlash",
        "fan bo'yicha forumda ishtirok etish"
      ],
      "correct": "fan bo'yicha forumda ishtirok etish"
    },
    {
      "question": "Talabaning mustaqil ta'limi (TMT) elementini ko'rsating.",
      "options": [
        "taqdimot tayyorlash",
        "o'rgatuvchi testlarni mashq qilish",
        "kurs ishi (loyihasi)ni tayyorlash",
        "ilmiy tezis, maqola tayyorlash"
      ],
      "correct": "o'rgatuvchi testlarni mashq qilish"
    },
    {
      "question": "Talabaning mustaqil ta'limi (TMT) elementini ko'rsating.",
      "options": [
        "taqdimot tayyorlash",
        "FAQ (ko'p so'raladigan savollar) bazasi bilan ishlash",
        "kurs ishi (loyihasi)ni tayyorlash",
        "ilmiy tezis, maqola tayyorlash"
      ],
      "correct": "FAQ (ko'p so'raladigan savollar) bazasi bilan ishlash"
    },
    {
      "question": "Talabaning shaxsiy o'quv rejasini ishlab chiqish uchun majburiy bo'lmagan, lekin o'zlashtirish tavsiya qilinadigan bandni ko'rsating.",
      "options": [
        "qo'shimcha fanlar",
        "fan modullari",
        "tanlov fanlari",
        "majburiy fanlar"
      ],
      "correct": "tanlov fanlari"
    },
    {
      "question": "TALIS –tadqiqotining asosiy vazifalaridan birini toping(1)",
      "options": [
        "O'qish va matnni tushunish savodxonlikni orttirish.",
        "Tabiiy savodxonlikni orttirish",
        "Matematik savodxonlikni orttirish.",
        "Pedagogning ijtimoiy mavqeyini oshirish"
      ],
      "correct": "Pedagogning ijtimoiy mavqeyini oshirish"
    },
    {
      "question": "TALIS –tadqiqotining asosiy vazifalaridan birini toping(2)",
      "options": [
        "Pedagogika mutaxassisligi uchun iqtidorli yoshlarni tanlash",
        "Matematik savodxonlikni orttirish.",
        "O'qish va matnni tushunish savodxonlikni orttirish.",
        "Tabiiy savodxonlikni orttirish"
      ],
      "correct": "Pedagogika mutaxassisligi uchun iqtidorli yoshlarni tanlash"
    },
    {
      "question": "TALIS –tadqiqotining asosiy vazifalaridan birini toping(3)",
      "options": [
        "Tabiiy savodxonlikni orttirish",
        "Matematik savodxonlikni orttirish.",
        "O'qish va matnni tushunish savodxonlikni orttirish.",
        "Moderator o'qituvchilarni tanlash"
      ],
      "correct": "Moderator o'qituvchilarni tanlash"
    },
    {
      "question": "TALIS –tadqiqotining asosiy vazifalaridan birini toping(4)",
      "options": [
        "Matematik savodxonlikni orttirish.",
        "Tabiiy savodxonlikni orttirish",
        "O'qish va matnni tushunish savodxonlikni orttirish",
        "O'qituvchining kasbiy tayyorgarligini takomillashtirish"
      ],
      "correct": "O'qituvchining kasbiy tayyorgarligini takomillashtirish"
    },
    {
      "question": "Tarbiyalash qaysi nazorat tuzilmasi tarkibiga kiradi?",
      "options": [
        "Nazorat turlari",
        "Nazorat shakllari",
        "Baholashning didaktik maqsadi",
        "Nazorat tamoyillari"
      ],
      "correct": "Baholashning didaktik maqsadi"
    },
    {
      "question": "Tasdiqlash, nazorat qilish, bashoratlash, tanqid qilish, himoya qilish, yoqlash, taqriz berish, tavsiya qilish, isbotlash kabi amallar Blum taksonomiyasining qaysi kategoriyasiga tegishli?",
      "options": ["sintez", "bilish", "tushunish", "baholash"],
      "correct": "baholash"
    },
    {
      "question": "Tashxis – bu?",
      "options": [
        "bu didaktik jarayon, ya'ni talabalarning kasbiy tayyorgarlik sifatini aniqlash jarayoniga ta'sir etadigan omillarni aniqlash va tizimlash, ularning natijalarini tahlil qilish sanaladi",
        "Sifatli ta'lim ko'rsatkichi dinamikasi",
        "Strategiya va tendensiyalarni aniqlash",
        "Talabalarning kasbiy tayyorgarlik sifatini aniqlash monitoringi"
      ],
      "correct": "bu didaktik jarayon, ya'ni talabalarning kasbiy tayyorgarlik sifatini aniqlash jarayoniga ta'sir etadigan omillarni aniqlash va tizimlash, ularning natijalarini tahlil qilish sanaladi"
    },
    {
      "question": "Ta'lim tizimi oldidagi muhim funksiyalaridan biri bu-?",
      "options": [
        "o'sib kelayotgan yosh avlodga ta'lim, tarbiya berishning yangi va samarali usullarini yaratish, talabalarning bilim darajalariga bo'lgan talabni ko'tarish, o'qitishning rejalashtirilgan natijalariga erishish hisoblanadi",
        "ta'lim-tarbiya jarayoniga individuallashtirish tamoyillarini tatbiq etish, davlat ta'lim standartlarida ko'zda tutilgan kompetensiyalarni rivojlantirish",
        "talabalarning bilim olishga qiziqishlarini orttirish, mustaqil va mantiqiy fikrlashga o'rgatish",
        "ta'lim-tarbiya jarayoniga individuallashtirish tamoyillarini tatbiq etish, davlat ta'lim standartlarida ko'zda tutilgan kompetensiyalarni rivojlantirish"
      ],
      "correct": "o'sib kelayotgan yosh avlodga ta'lim, tarbiya berishning yangi va samarali usullarini yaratish, talabalarning bilim darajalariga bo'lgan talabni ko'tarish, o'qitishning rejalashtirilgan natijalariga erishish hisoblanadi"
    },
    {
      "question": "Test topshiriqlarining ta'limiy funksiyasi berilgan javobni toping.",
      "options": [
        "egallangan bilim, ko'nikma va malakalarni mustahkamlash, rivojlantirish, erishilgan natijalarda o'zining ulushi muhim o'rin tutishini e'tiborga olgan shaxs va kelgusi faoliyatidagi ma'suliyatini anglagan holda o'z-o'zini rivojlantirishga undaydi",
        "Barkamollikka zamin tayyorlaydigan sifatlar: iroda, ongli intizom, muayyan o'quv muammo- larini hal etishga safarbarlik, chidamlilik, sabr-toqat, yutuqlarga erishish uchun bilimi va kuchini sarf etishi orqali shaxs sifatida rivojlanishiga imkoniyat yaratadi",
        "O'zlashtirilgan bilim, ko'nikma va malakalardagi tipik kamchiliklarni aniqlash barobarida, talabalarni o'z bilimlarini orttirish maqsadida muntazam, tizimli fan asoslarini o'rganishga undaydi.",
        "o'zlashtirgan bilim, ko'nikma va malakalardagi tipik kamchiliklarni aniqlash, iroda, ongli intizomni vujudga keltirish, shaxs va kelgusi faoliyatidagi ma'suliyatini anglagan bilimlarni orttirishga undaydi"
      ],
      "correct": "egallangan bilim, ko'nikma va malakalarni mustahkamlash, rivojlantirish, erishilgan natijalarda o'zining ulushi muhim o'rin tutishini e'tiborga olgan shaxs va kelgusi faoliyatidagi ma'suliyatini anglagan holda o'z-o'zini rivojlantirishga undaydi"
    },
    {
      "question": "Umumta'lim maktablari pedagogik kadrlari bilan o'tkaziladigan Xalqaro baholash dasturini toping.",
      "options": [
        "PISA",
        "TALIS",
        "TIMMS",
        "PROBLEM SOLVING AND FINANCIAL LITERACY"
      ],
      "correct": "TALIS"
    },
    {
      "question": "Universitet kreditlarini o'tkazishning Osiyo - Tinch okeani tizimini ko'rsating.",
      "options": ["ECTS", "SATS", "UCTS", "USCS"],
      "correct": "UCTS"
    },
    {
      "question": "Xalqaro baholash dasturi TALIS (Teaching and Learning International Survey) qaysi tashkilot tomonidan ta'sis etilganligini toping",
      "options": [
        "Xalq ta'limi vazirligi",
        "Xalqaro milliy baholash markazi",
        "O'zR Vazirlar Mahkamasi",
        "Xalqaro hamkorlik va rivojlanish tashkiloti"
      ],
      "correct": "Xalqaro hamkorlik va rivojlanish tashkiloti"
    },
    {
      "question": "Xalqaro baholash dasturidan birini toping",
      "options": [
        "TALIS",
        "YuNISEF",
        "YuNESKO",
        "PROBLEM SOLVING AND FINANCIAL LITERACY"
      ],
      "correct": "TALIS"
    },
    {
      "question": "Xalqaro baholash dasturidan birini toping(2)",
      "options": ["PISA, PIRLS, TALIS", "UTC", "USTC", "UKTC"],
      "correct": "PISA, PIRLS, TALIS"
    },
    {
      "question": "Xos belgilarini aniqlash, darajalash, qiyoslash, sababini aniqlash, bog'liqligini aniqlash, ajratish, tartiblash, rejalashtirish, bo'laklash, chegarasini aniqlash, tarkibini aniqlash kabi amallar Blum taksonomiyasining qaysi kategoriyasiga tegishli?",
      "options": ["bilish", "tahlil", "tushunish", "amalda qo'llash"],
      "correct": "tahlil"
    },
    {
      "question": "Yevropa kredit tizimini ko'rsating.",
      "options": ["UCTS", "SATS", "USCS", "ECTS"],
      "correct": "ECTS"
    },
    {
      "question": "Yozgi (qishki) semestr kimning tashabbusi bilan tashkil qilinadi?",
      "options": ["dekanning", "rektorning", "talabaning", "edvayzerning"],
      "correct": "talabaning"
    },
    {
      "question": "Yozgi semestr nima maqsadda tashkil etiladi?",
      "options": [
        "qo'shimcha fanlar blokidagi fanlarni o'qish",
        "qo'shimcha to'lov asosida talabalarni kursdan-kursga imtihonsiz o'tkazish",
        "talabaning o'qishini boshqa oliy ta'lim muassasasiga ko'chirish",
        "qo'shimcha bilim olish, akademik qarzni topshirish, ta'lim dasturidagi farqlarni yo'qotish"
      ],
      "correct": "qo'shimcha bilim olish, akademik qarzni topshirish, ta'lim dasturidagi farqlarni yo'qotish"
    }
  ]
}
